% !TeX encoding = windows-1250
\chapter{Opis problema}

\qquad Cilj ovog rada je napraviti funkcionalnu aplikaciju za upravljanje robotom i kartiranje okoline koristeći Unity razvojno okruženje. Jedna od bitnih stavki u navedenom zadatku jest komunikacija i razmjena podataka između ROSa i Unityja. Potrebno je pronaći i testirati alat koji će imati najbolje značajke za svrhu ovog rada iz razloga što ne postoji službena programska podrška koja podržava i omogućuje korištenje ROSa zajedno s Unity razvojnim okruženjem. Na navedeni problem komunikacije i razmjene podataka nadovezuje se i izazov kako dobivene podatke točno iskoristiti i prikazati u Unityju. Također, uz prikaz podataka u Unityju, potrebno je moći i slati naredbe u ROS da bi se ispunio zahtjev upravljanja robotom.

\section{ROS\#}

\qquad ROS\# knjižnica sadrži set alata za adaptaciju i interakciju ROSa s Unityjem. Ista većinski rješava problem komunikacije između ROSa i Unitya, ali ne u cijelosti. Za kompleksnije stvari kao što je kartiranje, potrebno je proširiti mogućnosti ROS\#a na način da se omogući intuitivno i efikasno čitanje ROS poruka. Također treba riješiti problem kako iskoristiti i prikazati dobivene podatke u Unity ekosustavu. Velika prednost ROS\#a je što omogućava ROS i Unity komunikaciju bez posebnih implementacijskih detalja, što znači da ga je dovoljno uvesti u Unity te upisati IP adresu gdje se ROS nalazi da bi se otvorila veza između ROSa i Unityja.

Navedeni alat ima i mogućnost uvoza URDF (eng. Unified Robot Description Format) modela robota u Unity i ujedno je to jedini način za efikasno dobivanje modela robota u Unityju. URDF datoteka je pisana u XML formatu i opisuje model robota. \cite{urdf}

\subsection{Alternativni alati}

\qquad Uz ROS\# postoje još dva potencijalna alata koji služe za istu svrhu:
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Unity Robotics Hub} - Službeni Unity alat koji se razvija od strane tvrtke \emph{Unity Technologies}. Navedeni alat je manje popularan od ROS\# alata, no ubrzano raste. Dijelovi Unity Robotics Huba su proizašli iz ROS\#a, a to su alat za uvoz URDF modela i TCP konektor koji su dodatno modificirani od strane Unityja. Iako navedeni alat još nije dostigao ROS\# po mogućnostima i popularnosti, aktivno se razvija i izrađuju nove inačice pa bi u skoroj budućnosti mogao postati vodeći alat za spajanje ROSa i Unityja. \cite{unityroboticshub}
	\item \textbf{Unity ROS} - Alat razvijen od strane privatne osobe koji je zadnje ažuriran prije tri godine te nije doživio veliku popularnost i korištenje od strane ROS i Unity zajednice. Razlog tomu jest loša podrška i limitirane funkcionalnosti alata. \cite{unityros}
\end{enumerate}

Iako svi navedeni alati imaju slični temelj za uspostavljanje komunikacije između ROSa i Unityja, ROS\# i dalje vodi na ljestvici popularnosti svojom fleksibilnošću, većim mogućnostima te podrškom zajednice i programera.

\clearpage

\section{Unity i aplikacija}
\qquad S obzirom da je Unity poznat kao dobar alat za razvijanje softvera za više platforma odjednom, isti će se iskoristiti na način da se ciljna aplikacija napravi kako bi ista bila kompatibilna za:
\begin{enumerate}
	\item Linux Ubuntu - Na prvom mjestu se nalazi Ubuntu iz razloga što se cijeli rad odrađuje na ovom operacijskom sustavu, prvobitno zbog ROSa.
	\item Android - Jedan od većih zahtjeva danas je imati mobilnu aplikaciju. Posebno je to slučaj za upravljanje nekim robotom iz razloga što je nošenje prijenosnog računala teže. Mobilna aplikacija za upravljanje robotom olakšava i poboljšava korisničko iskustvo pri upravljanju robota.
	\item Windows - Kao najkorišteniji operacijski sustav danas, prikladno je imati aplikaciju i za njega.
\end{enumerate}
Mac OS aplikaciju je također moguće napraviti, no zbog tehničke ograničenosti preskočit će se.

Pri izradi aplikacije za pojedinu platformu, potrebne su neke dorade da bi aplikacija radila na toj platformi. Zahvaljujući Unityju i Mono frameworku \cite{monoabout} koji Unity koristi (.NET Standard 2.0 \cite{dotnetstandard}) navedene dorade su dovoljno sitne da je prelazak na drugu platformu relativno bezbolan.

Unatoč tome, neke značajke znaju biti nekompatibilne. Kao opći primjer mogu se navesti načini interakcije korisnika s aplikacijom, npr. mobilni će uređaj imati na raspolaganju razne senzore, zaslon na dodir i sl., ali neće imati tipkovnicu i miš (osim kod eksplicitnog spajanja dodatnog hardvera), dok se osobno računalo uvijek koristi tipkovnicom i mišem, ali većinom nema iste senzore kao mobilni uređaj, a i zaslon na dodir nije uvijek prisutan. Iz tog se razloga ne može uvijek implementirati isti način interakcije korisnika s aplikacijom za razne platforme i uređaje, a da bude uvijek funkcionalan.

Još jedan mogući problem kod implementacije svih potrebnih značajki jest mogućnost prevelikog protoka podataka, gdje bi moglo doći do efekta uskog grla (eng. bottleneck). Potrebno je dobro se informirati o tome koliko će potrebna komunikacija između ROSa i Unityja za pojedinu značajku slati podataka (koliko svaka ROS tema šalje podataka i po kojoj frekvenciji). Ovisno o tome, postoji mogućnost da treba:  promijeniti kvalitetu emitirane slike s kamere, smanjiti frekvenciju slanja podataka o kartiranju ili čak i promijeniti način stvaranja podataka (npr. druga metoda mapiranja). Postoje slučajevi koji se neće moći procijeniti dok se ne pokuša iste implementirati.

\subsection{Pogled s kamere}

\qquad Implementacija prikaza pogleda s kamere robota u realnom vremenu treba biti napravljena na način da se slika nesmetano prikazuje na ekranu, bez obzira na razlučivost. U ovom će dijelu zadatka trebati paziti na omjer slike u aplikaciji kako bi se izbjeglo potencijalno izobličenje slike tj. prikaz slike treba biti skalabilan. Sukladno tomu, potrebno je istražiti i isprobati na koji način navedenu sliku s kamere prikazati u Unityju.

\subsection{Upravljanje robotom}

\qquad Upravljanje robotom podrazumijeva upravljanje njegovim motoričkim sposobnostima. U ovom će se radu to ograničiti na kretanje robota kroz prostor. Potrebno je implementirati da upravljanje robotom bude moguće na svim navedenim platformama. U ovom koraku najveći problem predstavljaju prijašnje navedene moguće razlike u hardveru uređaja (računalo i mobilni uređaj). Iz tog razloga postoji mogućnost da će se trebati implementirati više metoda upravljanja robotom.

Navedena značajka se treba implementirati na način da se šalju naredbe na određenu ROS temu \cite{rostopic} koja upravlja motoričkim sposobnostima robota. Osnovna ROS tema za tu svrhu jest \textbf{/cmd\_vel} s prioritetom 90 na koju se objavljuju upravljačke poruke. Postoje još dvije ROS teme koje se mogu koristiti:
\begin{enumerate}
	\item \textbf{/joy\_vel} koja ima najveći prioritet od 100 i prima upravljačke naredbe s joysticka.
	\item \textbf{/nav\_vel} s najmanjim prioritetom od 80 koju koristi \emph{move\_base} \cite{movebase} paket za slanje upravljačkih naredbi.
\end{enumerate}

Svi navedeni načini primaju poruke \cite{rosmessage} formata \emph{geometry\_msgs/Twist} kao upravljačke naredbe. \emph{geometry\_msgs/Twist} se sastoji od dva Vector3 tipa podataka, jedan za linearnu brzinu robota (npr. upravljanje naprijed i unatrag), a drugi za kutnu brzinu (okretanje robota). Zbog najjednostavnije primjene koristit će se popularniju \emph{/cmd\_vel} ROS temu. \cite{roscontrol}

\subsection{Kartiranje}

\qquad Najveći implementacijski problem predstavlja kartiranje. Pošto je korišteni robot namijenjen u edukacijske svrhe, isti nema kompleksne komponente za interakciju s prostorom, ali opremljen je laserskim skenerom i kamerom. Sukladno tome, potrebno je istražiti dostupne metode i omogućiti 2D i 3D kartiranje. Postoje popularni alati u ROS sustavu koji to omogućuju uz pretpostavku da je robot opremljen potrebnim komponentama, npr. laserski skener za 2D kartiranje ili kamera s mogućnošću 3D percepcije (percepcija dubine prostora) za 3D kartiranje prostora. 

Kartiranje okoline može se opisati kao modeliranje okoline robota u specifičnim dimenzijama prostora. Karta okoline može biti u dvije ili tri dimenzije (2D ili 3D), gdje 2D karta izgleda kao tlocrt zgrade, a 3D karta dodatno opisuje dubinu prostora oko robota te se više poistovjećuje s pravim svijetom. 

Izgradnja 2D karte prostora odrađuje se SLAM (eng. Simultaneous Localization And Mapping) metodom - simultana lokalizacija i kartiranje \cite{slam}. Robot se kreće u prostoru prikupljajući podatke iz svojih senzora pomoću kojih istovremeno izrađuje 2D kartu prostora i određuje vlastiti položaj na toj karti prostora. Određivanje položaja robota naziva se lokalizacija. Postoji mnogo SLAM algoritama, stoga je potrebno istražiti koji su prikladni za hardverske mogućnosti Turtlebota.

U drugu ruku, 3D kartiranje se neće koristiti za lokalizaciju već samo za izgradnju 3D karte. Lokalizacija u 3D prostoru je također moguća, ali će se u ovom radu više raditi na samoj izgradnji karata. Također, Turtlebot se u simulaciji nalazi u zgradi te je stoga 2D lokalizacija dovoljna zbog pravilnog terena. Smisao 3D karte jest bolja interpretacija detalja okoline pošto su u njoj bolje prikazane veličine i oblici objekata u prostoru. Ovdje također postoji više algoritama za implementaciju 3D kartiranja te je također potrebno pronaći metodu prikadnu za Turtlebota. Osim toga, potrebno je paziti na koji način odabrana metoda objavljuje rezultirajuću 3D kartu da bi se je moglo uspješno koristiti u Unityju.

Kada se kartiranje uspješno pokrene u ROS sustavu, potrebno je rezultirajuće podatke (kartu) moći prenijeti u Unity. Ovdje će trebati analizirati rezultirajuće podatke da bi se došlo do zaključka gdje i kako se trebaju procesirati. Podaci će se svakako morati procesirati u Unityju prije korištenja, no moguće je da će se trebati prije i formatirati na određeni način da bi dohvat podataka u Unityju bio efikasniji. Za formatiranje podataka najprikladnije je napraviti ROS čvor kojeg se može isprogramirati da čita i formatira podatke ROS tema koje objaljvuje alat za mapiranje kojeg se bude odabralo kao najprikladnijim. Formatirane podatke se tada može ponovno objaviti na isti način.

Korištenje dobivenih podataka u Unityju podrazumijeva kako će se te podatke pretvoriti u vizualni element u aplikaciji. U slučaju 3D kartiranja cijeli će se proces trebati optimizirati iz razloga što su 3D elementi računski skuplji - svaki 3D element u aplikaciji je zasebni objekt kojeg treba stvoriti i držati u memoriji. Dok 2D elementi se mogu postavljati kao npr. slike ili teksture što drastično smanjuje potrebu za resursima računala jer predstavljaju jedan objekt ili komponentu objekta u aplikaciji.
\clearpage