% !TeX encoding = windows-1250
\vspace{5pt}

%:::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::
%:::::::::::: HRVATSKI :::::::::::::::::::::::::::::::
\noindent
Cilj ovog rada bio je napraviti funkcionalnu aplikaciju za upravljanje robotom i mapiranje prostora koristeæi Unity razvojno okruženje. Za spajanje ROS sustava i Unity razvojnog okruženja korišten je ROS\# alat. Kartiranje se vrši paralelno uz upravljanje robotom. Izraðuje se 2D karta koja se prikazuje ispod robota. Omoguæen je prikaz podataka s laserskog skena u obliku sfera i prikaz iz prvog lica kamere robota. U svrhu istraživanja napravljeno je da se u sluèaju dvaju robota u simulaciji može mijenjati pogled kamere s jednog robota na drugi. Implementirano je i generiranje 3D karte, ali u zasebnoj sceni. Aplikacija je funkcionalna na tri platforme: Windows, Linux i Android. 
%:::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::

\vspace{5pt}
%
\noindent \textbf{\textit{Kljuène rijeèi} --- ROS, Unity, ROS\#, upravljanje robotom, kartiranje} 

%:::::::::::: KRAJ HRVATSKOG DIJELA :::::::::::::::::::


%::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::
%:::::::::::: ENGLESKI ::::::::::::::::::::::::::::::::

%\vspace{-10pt}
\section*{Abstract}
\vspace{-10pt}
The objective of this thesis was to make a functional application for robot control and mapping using the Unity game engine. The connection of ROS and Unity game engine has been made with the ROS\# tool. Mapping is done in parallel with the robot control. A 2D map is being made which is shown under the robot. Laser scan data is displayed in a form of spheres and a first person view from the robot camera was also enabled. For research purposes in the case of two robots in the same simulation, a feature was created in order to switch the camera view from one robot to another. 3D mapping is also implemented, but on a separate scene. The application is functional on three platforms: Windows, Linux and Android. 
%:::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::

\vspace{5pt}
%
\noindent \textbf{\textit{Keywords} --- ROS, Unity, ROS\#, robot control, mapping}

%::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::
%:::::::::::: KRAJ ENGLESKOG DIJELA :::::::::::::::::::

