% !TeX encoding = windows-1250
\chapter{Softverski alati}
\qquad Prije samog riješavanja problematike kako napraviti navedenu aplikaciju, potrebno je objasniti ?to su i kako funkcioniraju kori?teni softverski alati. Definirati ?e se i koji su preduvjeti, tj. knji?nice ili alati koji svaki od njih zahtjeva da se mo?e odraditi funkcija koja im se zada za prethodno navedenu svrhu.

\section{ROS}
\qquad Robotski Operacijski Sustav (ROS) je radni okvir (eng. framework) koji se instalira u Linux operacijski sustav. Iako sadrži riječi operacijski sustav, on to nije. Postoji i eksperimentalna verzija za Windows 10 i OS X, no ovaj će se rad usredotočiti na razvoj na Linux-u. Jedna od najbitnijih karakteristika ROS sustava jest da je omogućena komunikacija i upravljanje hardverom robota preko softverskih alata ROS-a bez da se treba imati posebno znanje o korištenom hardveru.
\qquad ROS se ponajviše koristio u znanstvene i obrazovne svrhe, ali se zbog svoje praktičnosti i potencijala ubrzo proširio i u ostale grane robotike. Prije prelaska na ROS, svaki proizvođač robota je je trebao razvijati svoj API (Application Programming Interface) za komunikaciju i upravljanje svojim robotima. Sada roboti diljem svijeta većinom koriste ROS kao svoj primarni sustav za komunikaciju i upravljanje, te je zbog toga vrlo korisno naučiti ROS. Sa istim znanjem i vještinama moguće je razvijati softver koji će poslužiti na različitim robotima, različitih proizvođača, upravo radi ROS unificiranja. 
\qquad ROS sadrži razne alate i knjižnice, koji su razvijeni i posloženi po određenoj ROS konvenciji. Sve zajedno jako pojednostavljuje razvoj novih robotskih softvera i omogućava kompleksno ponašanje robota. \emph{rosurl}

\section{Unity 3D}
\section{ROS\#}

% itd.

%%%%  POGLAVLJE ZAVRSENO  %%%%%
