% !TeX encoding = windows-1250
\chapter{Uvod}
\qquad Robotika kao znanost moderne sadašnjice, prisutna je u raznim segmentima našeg života, što ukazuje potrebu i nužnost izrade aplikacija za upravljanje i interakciju čovjeka sa robotima. 

Cilj ovog diplomskog rada je napraviti funkcionalnu aplikaciju za upravljanje robotima i kartiranje okoline koristeći Unity razvojno okruženje. 

Unity razvojno okruženje je programska platforma koja omogućava stvaranje 3D sadržaja kao što su igre, simulacije, animacije i slično.  Unity će znatno olakšati izradu univerzalnog i multiplatformskog softvera za upravljanje više vrsta robota. \cite{unity}

Kartiranje okoline podrazumijeva sakupljanje podataka sa senzora robota i iskorištavanje tih podataka za izgradnju karte okoline.  Izgradnja karata kod robota je vrlo bitna iz razloga što će je roboti moći koristiti za navigaciju i lokalizaciju u prostoru. Karta se izgrađuje postepeno kako se podaci sa senzora čitaju i procesiraju, a pošto robotski senzori imaju ograničeni domet, potrebno je kretati se robotom po prostoru tj. imati mogućnost upravljanja njime.

Mogućnost upravljanja robotom je vrlo bitni segment u robotici iz razloga što se ne može uvijek osloniti na autonomno upravljanje. Iako je autonomno upravljanje robotom kompleksniji aspekt robotike od ručnog upravljanja (putem aplikacije ili sl.), ručno je upravljanje obavezna značajka da bi se robota moglo usmjeriti točno gdje upravitelj želi. Dodatno, ako postoji autonomno upravljanje koje vodi robota u krivom smjeru, ručnim se upravljanjem može spriječiti potencijalna materijalna šteta. Upravljanje robotom podrazumijeva upravljanje njegovim kretanjem i ponašanjem u prostoru.

Kao glavni alat za spajanje na robota i upravljanje koristi se ROS (Robot Operating System) \cite{rosurl} (skup programskih alata za razvijanje robotskog softvera), a da bi se omogućila komunikacije  između ROSa, tj. robota  i Unity-ja, koristiti će se ROS\# knjižnica \cite{rossharprepo}. Implementacija i testiranje robota  provest će se uz  popularni Turtlebot 3 (slika \ref{fig:turtlebot}) \cite{turtlebot}, za što će se koristiti simulirano okruženje, odnosno simulacija Turtlebota i njegovog modela. Turtlebot je popularni robot edukacijskih svrha koji sadrži osnovne senzore i mogućnosti potrebne za ovaj rad.

Rad je razrađen u 5 poglavlja, od kojih početno poglavlje opisuje problematiku i potencijalne izazove ovog rada. Sljedeća dva poglavlja prikazuju specifikacije korištenog robota i njegovih komponenata te opisuju tehnologije i programske alate korištene pri implementaciji cjelokupnog rješenja. Zadnja dva poglavlja usko su vezana za sam razvoj rješenja. Poglavlje opisa rješenja navodi sve implementirane značajke sustava za upravljanje robotom i kartiranje okoline te kako iste funkcioniraju, dok poglavlje rezultata prikazuje i objašnjava krajnji rezultat razvoja (aplikaciju) te navodi probleme i izazove na koje se naišlo u cjelokupnom procesu razvoja.

\clearpage