% !TeX encoding = windows-1250
\chapter{Zaključak}

\qquad U ovom se radu razvila aplikacija za upravljanje robotom i mapiranje prostora koristeći \emph{SLAM gmapping} za 2D kartu te \emph{Octomap mapping} za 3D kartu. Paralelno s upravljanjem robota generira se 2D karta prostora, nalik tlocrtu zgrade. Također, omogućeno je generiranje sfera iz podataka laserskog skena, kao i prikaz iz prvog lica kamere robota. U slučaju više robota u simulaciji, moguća je promjena perspektive s jedne kamere robota na kameru drugog robota. Napravljeno je i generiranje 3D karte prostora u stvarnom vremenu koje se odrađuje u zasebnoj sceni.

Aplikacija je rađena isključivo koristeći Turtlebot 3 - Waffle simuliranog robota. Za adaptaciju na drugu vrstu robota dovoljno je učitati novi URDF model te eventualno izmijeniti ROS teme u \emph{RosConnectoru} u slučaju da se razlikuju.

Aplikacija je izgrađena i testirana na tri platforme: Windows, Linux Ubuntu i Android. Moguće je uz minimalne promjene aplikaciju izgraditi i za Mac OS. Performanse aplikacija nisu savršene kao što je navedeno u zadnjem poglavlju rada, gdje iste ovise o fazi rada i korištenom hardveru. U fazi 1 gdje je korištena \emph{Waffle Pi} inačica Turtlebota aplikacija za Windows je drastično lošija od ostalih iako je sve praktički isti kod. Naime, u fazi 2 je korištena \emph{Waffle} inačica Turtlebota s kamerom koja omogućava 3D percepciju prostora gdje je fluidnost slike kamere drastično pala. Međutim, scena koja generira 3D kartu sačuvala je logičnost između korištenog hardvera i performansa aplikacije gdje su računalne verzije održale normalan i konstantan broj ažuriranja slike u sekundi (FPS), a mobilna se verzija uvelike usporila.

ROS\# se pokazao kao alat s vrlo velikim potencijalom za izradu konkretnijih aplikacija, kao i za edukacijske svrhe te za entuzijaste koji rade s Unity razvojnim okruženjem.

Zaključno, glavni cilj ovog rada - spajanje robota na Unity i implementiranje multiplatformske aplikacije, dodatno podiže mogućnosti ROSa i Unityja koji zajedno mogu dovesti do vrlo zanimljivih i korisnih rezultata.